\chapter{分层控制系统设计与实现}\label{chap:controller}

本章在第三章建模结果的基础上，围绕双轮足机器人控制系统的实际需求，对整机控制策略进行重新组织与实现。与第三章侧重“模型如何建立”不同，本章重点回答“控制系统为何这样设计、各层分别解决什么问题，以及如何在嵌入式平台上以较低计算量实现稳定控制”。结合前文对双轮足机器人运动特点的分析，本文采用一种分层轻量级混合控制方案：以 LQR 作为矢状面主平衡控制器，以 VMC 作为腿部任务空间控制器，以滚转补偿增强侧向稳定性，并在执行层引入轻量级 QP 对名义控制量进行约束投影。该结构兼顾了控制性能、参数可调性和实时实现难度，为第五章的仿真与实验验证提供方法基础。

\section{控制需求分析与总体架构}

双轮足机器人在实际运行中需要同时满足多类控制目标：其一，机器人应在矢状面内保持倒立摆平衡，并能够完成原地站立、速度跟踪和外部扰动恢复；其二，腿部机构应承担支撑、缓冲、抬升和摆动等局部任务，以保证整机高度调节和越障动作的可实现性；其三，机器人在转向、坡面运动和侧向扰动下还需要维持滚转稳定，避免出现单侧轮卸载或机体侧翻风险；其四，所有控制算法都需要满足样机嵌入式实时运行的要求，即在有限计算资源下完成状态估计、控制求解和执行器命令下发。

从控制效果看，WBC、MPC 等优化型方法能够较完整地处理多任务协调与约束，但这类方法通常依赖更精确的整机模型和更高的在线计算能力，对本科阶段样机平台而言实现复杂度较高。相比之下，LQR 适合处理平衡点附近的姿态稳定与速度调节问题，VMC 更适合在腿部任务空间中直接构造支撑和摆动行为，而小规模 QP 则可用于在执行层处理力矩限幅与输出平滑等工程约束。因此，本文不采用“大而全”的统一优化框架，而是按照控制任务的物理属性将系统拆分为不同层级，在保证控制效果的同时降低在线求解负担。

综合上述考虑，本文构建的分层控制系统可概括为以下四层：
\begin{enumerate}
  \item 状态估计层：融合编码器和惯性测量单元信息，实时获得机体姿态、轮组位移、腿长、腿摆角及其变化率；
  \item 主平衡控制层：基于线性化状态空间模型设计 LQR 反馈律，生成轮系名义驱动力矩和腿摆公共调节量；
  \item 任务空间控制层：基于 VMC 构造腿长支撑力、腿摆调节量和滚转补偿量，用于实现局部支撑与姿态稳定；
  \item 执行层：利用轻量级 QP 对上层名义控制量进行约束投影，再将任务空间控制量映射为关节力矩并发送给驱动器。
\end{enumerate}

上述架构的核心思想在于“全局平衡与局部支撑解耦”。其中，LQR 负责处理整机平衡与运动趋势，VMC 负责处理腿部局部力学行为，滚转补偿负责补足平面模型难以覆盖的侧向稳定问题，而 QP 仅在执行层承担限幅、平滑和可实现性修正，不参与主控制律求解。这样既保持了控制结构清晰，又能体现本文“轻量级、可实时部署”的方法定位。

\section{矢状面主平衡控制器设计}

\subsection{控制目标与状态变量选取}

在分层控制框架中，主平衡控制器负责机器人矢状面内的站立平衡、速度跟踪以及扰动恢复。考虑到机器人在直立工况附近可近似为多输入多输出线性系统，本文将第三章建立的五自由度动力学模型在线性化后用于 LQR 设计。为保持与原始模型的一致性，仍选取左右轮转角、左右腿摆角和机体俯仰角作为独立广义坐标，即
\begin{equation}
  \boldsymbol{q} =
  \begin{bmatrix}
    \theta_{wl} & \theta_{wr} & \theta_{ll} & \theta_{lr} & \theta_b
  \end{bmatrix}^{\mathsf{T}},
  \label{eq:full-generalized-coordinate}
\end{equation}
输入向量定义为
\begin{equation}
  \boldsymbol{u} =
  \begin{bmatrix}
    T_{lw,l} & T_{lw,r} & T_{bl,l} & T_{bl,r}
  \end{bmatrix}^{\mathsf{T}}.
  \label{eq:full-input-vector}
\end{equation}

为了使状态量更贴近机器人实际运动状态，本文将前进位移 $s$、偏航角 $\phi$、左右腿摆角和机体俯仰角作为控制器设计中的物理状态，并构造完整状态向量
\begin{equation}
  \boldsymbol{x}
  =
  \begin{bmatrix}
    s & \dot{s} & \phi & \dot{\phi} & \theta_{ll} & \dot{\theta}_{ll} &
    \theta_{lr} & \dot{\theta}_{lr} & \theta_b & \dot{\theta}_b
  \end{bmatrix}^{\mathsf{T}}.
  \label{eq:full-state-vector}
\end{equation}
其中，$s$ 与 $\phi$ 由第三章给出的轮系运动学关系计算得到。相较于直接使用广义坐标，式 \eqref{eq:full-state-vector} 中的状态量具有更清晰的物理意义，更便于从“平衡、转向、腿摆、俯仰”四类目标出发进行权重设计和实验分析。

\subsection{线性状态空间模型构建}

选取机器人静态直立工况作为平衡工作点，对第三章推导得到的非线性动力学方程进行小角度线性化，可得广义动力学形式
\begin{equation}
  \boldsymbol{M}\ddot{\boldsymbol{q}} + \boldsymbol{K}\boldsymbol{q} = \boldsymbol{E}\boldsymbol{u},
  \label{eq:linearized-generalized-dynamics}
\end{equation}
其中，$\boldsymbol{M}$ 为平衡点处的等效惯性矩阵，$\boldsymbol{K}$ 为线性化后的重力与耦合项矩阵，$\boldsymbol{E}$ 为输入分配矩阵。由 $\boldsymbol{M}$ 的非奇异性，可将上式改写为显式加速度形式
\begin{equation}
  \ddot{\boldsymbol{q}}
  =
  \boldsymbol{A}_{\mathrm{dyn}} \boldsymbol{q}
  +
  \boldsymbol{B}_{\mathrm{dyn}} \boldsymbol{u},
  \qquad
  \boldsymbol{A}_{\mathrm{dyn}} = -\boldsymbol{M}^{-1}\boldsymbol{K},
  \qquad
  \boldsymbol{B}_{\mathrm{dyn}} = \boldsymbol{M}^{-1}\boldsymbol{E}.
  \label{eq:qdd-dyn}
\end{equation}

根据第三章给出的轮系与腿部运动学映射关系，前进位移和偏航角满足
\begin{equation}
  s = \frac{R_w}{2}\left(\theta_{wl} + \theta_{wr}\right),
  \label{eq:s-kinematic-map}
\end{equation}
\begin{equation}
  \phi
  =
  \frac{R_w}{2R_l}\left(-\theta_{wl} + \theta_{wr}\right)
  -
  \frac{l_l}{2R_l}\sin \theta_{ll}
  +
  \frac{l_r}{2R_l}\sin \theta_{lr}.
  \label{eq:phi-kinematic-map}
\end{equation}
在平衡点附近对式 \eqref{eq:s-kinematic-map} 和式 \eqref{eq:phi-kinematic-map} 进行线性化，并将广义坐标表达式转换为式 \eqref{eq:full-state-vector} 所示的物理状态后，可得到主控制器使用的标准状态空间方程
\begin{equation}
  \dot{\boldsymbol{x}} = \boldsymbol{A}\boldsymbol{x} + \boldsymbol{B}\boldsymbol{u}.
  \label{eq:linear-state-space}
\end{equation}

式 \eqref{eq:linear-state-space} 给出了用于主平衡控制器设计的线性模型。与原始非线性模型相比，该表达式在保留轮系、腿部和俯仰耦合关系的同时，显著降低了在线求解难度；与第三章相比，本节不再展开全部中间推导，而是仅保留控制器设计所必需的状态、输入和模型形式，以突出控制系统的结构设计。

\subsection{LQR 性能指标与反馈律设计}

对于式 \eqref{eq:linear-state-space} 描述的十维四输入线性时不变系统，本文采用线性二次型调节器（LQR）作为主平衡控制器\cite{klemm2020lqr}。选择 LQR 的原因在于：一方面，机器人在站立与匀速行进工况下的大部分控制任务均围绕直立平衡点展开，线性模型能够较好描述该工作区间内的主要动力学特性；另一方面，LQR 仅需离线求解 Riccati 方程，在线阶段只进行矩阵乘法运算，计算量小，便于嵌入式实时实现。

定义无穷时域二次性能指标为
\begin{equation}
  J =
  \int_{0}^{\infty}
  \left(
    \delta \boldsymbol{x}^{\mathsf{T}}\boldsymbol{Q}\,\delta \boldsymbol{x}
    +
    \delta \boldsymbol{u}^{\mathsf{T}}\boldsymbol{R}\,\delta \boldsymbol{u}
  \right)\dd t,
  \label{eq:lqr-cost}
\end{equation}
其中，$\boldsymbol{Q} \succeq 0$ 为状态加权矩阵，$\boldsymbol{R} \succ 0$ 为控制加权矩阵。$\boldsymbol{Q}$ 用于度量前进位移、偏航角、腿摆角和机体俯仰角等状态的偏差程度；$\boldsymbol{R}$ 用于约束轮电机与腿部驱动器的输出幅值，避免过大的控制输入导致执行器饱和和结构冲击。在实际设计中，可适当增大 $\theta_b$、$\dot{\theta}_b$ 和 $\dot{s}$ 的权重，以提高姿态稳定与速度恢复能力。

对于增量系统
\begin{equation}
  \delta \dot{\boldsymbol{x}}
  =
  \boldsymbol{A}\delta \boldsymbol{x}
  +
  \boldsymbol{B}\delta \boldsymbol{u},
  \label{eq:lqr-system}
\end{equation}
若存在正定矩阵 $\boldsymbol{P}$ 满足连续时间代数 Riccati 方程
\begin{equation}
  \boldsymbol{A}^{\mathsf{T}}\boldsymbol{P}
  +
  \boldsymbol{P}\boldsymbol{A}
  -
  \boldsymbol{P}\boldsymbol{B}\boldsymbol{R}^{-1}\boldsymbol{B}^{\mathsf{T}}\boldsymbol{P}
  +
  \boldsymbol{Q}
  =
  \boldsymbol{0},
  \label{eq:riccati}
\end{equation}
则最优状态反馈律为
\begin{equation}
  \delta \boldsymbol{u}
  =
  -\boldsymbol{K}\delta \boldsymbol{x},
  \qquad
  \boldsymbol{K} =
  \boldsymbol{R}^{-1}\boldsymbol{B}^{\mathsf{T}}\boldsymbol{P}.
  \label{eq:lqr-law}
\end{equation}
因此主控制器输出可写为
\begin{equation}
  \boldsymbol{u}^{\ast}
  =
  \begin{bmatrix}
    T_{lw,l}^{\ast} \\
    T_{lw,r}^{\ast} \\
    T_{bl,l}^{\ast} \\
    T_{bl,r}^{\ast}
  \end{bmatrix}
  =
  -
  \boldsymbol{K}
  \left(
    \boldsymbol{x} - \boldsymbol{x}_d
  \right),
  \label{eq:lqr-output}
\end{equation}
其中，$\boldsymbol{x}_d$ 为期望状态向量。静态站立任务中通常取 $\boldsymbol{x}_d = \boldsymbol{0}$；速度跟踪或转向任务中，则可通过设置 $\dot{s}_d$、$\phi_d$ 等参考量生成相应的平衡工作点。

\subsection{主控制量的物理意义}

式 \eqref{eq:lqr-output} 表明，LQR 控制器直接输出左右轮电机力矩与左右腿摆驱动力矩。其中，$T_{lw,l}^{\ast}$ 和 $T_{lw,r}^{\ast}$ 主要负责整机前进和偏航调节，$T_{bl,l}^{\ast}$ 和 $T_{bl,r}^{\ast}$ 则通过调节左右腿摆姿态来辅助机体俯仰稳定。对于直线行进和对称站立工况，可进一步提取公共模态量
\begin{equation}
  T_{w}^{\ast}
  =
  \frac{T_{lw,l}^{\ast} + T_{lw,r}^{\ast}}{2},
  \qquad
  T_{\theta}^{\ast}
  =
  \frac{T_{bl,l}^{\ast} + T_{bl,r}^{\ast}}{2},
  \label{eq:lqr-common-mode}
\end{equation}
分别作为轮系名义驱动力矩和腿摆公共调节量。这样一来，LQR 的输出便可自然与后续 VMC 控制器衔接，实现“全局平衡由主控制器生成趋势，局部力学行为由任务空间控制器细化”的分工方式。

\section{腿部任务空间控制器设计}

\subsection{腿长支撑控制律}

LQR 主控制器能够有效处理矢状面内的全局平衡，但它并不直接负责腿长调节、缓冲支撑和越障时的局部运动组织。考虑到闭环五连杆机构在关节空间中耦合较强，而虚拟腿长度和虚拟腿摆角具有更明确的物理含义，本文在腿部控制中采用任务空间 VMC 进行局部调节。

对于左、右腿，分别定义任务空间状态为
\begin{equation}
  \boldsymbol{x}_{v,i} =
  \begin{bmatrix}
    l_i & \theta_{l,i}
  \end{bmatrix}^{\mathsf{T}},
  \qquad i \in \{l,r\},
  \label{eq:leg-task-state}
\end{equation}
其中，$l_i$ 表示第 $i$ 条腿的虚拟腿长，$\theta_{l,i}$ 表示其虚拟腿摆角。针对腿长方向，构造虚拟弹簧阻尼器，其轴向虚拟力为
\begin{equation}
  F_{l,i}^{\ast}
  =
  K_l (l_{d,i} - l_i)
  +
  D_l (\dot{l}_{d,i} - \dot{l}_i),
  \qquad i \in \{l,r\}.
  \label{eq:leg-force-law}
\end{equation}
式 \eqref{eq:leg-force-law} 使腿部在支撑阶段表现为具有等效刚度和阻尼的虚拟支撑单元，从而实现机体高度维持、落地缓冲和腿长振荡抑制。与直接进行关节位置控制相比，这种写法更符合机器人与地面发生力学作用时的控制需求，也更便于在不同工况下通过少量参数完成行为切换。

\subsection{腿摆调节控制律}

在腿摆方向，本文将 LQR 主控制器输出的公共摆动控制量 $T_{\theta}^{\ast}$ 作为名义输入，并叠加局部误差修正，形成腿摆调节律
\begin{equation}
  T_{\theta,i}^{\ast}
  =
  T_{\theta}^{\ast}
  +
  K_{\theta p}(\theta_{d,i} - \theta_{l,i})
  +
  D_{\theta}(\dot{\theta}_{d,i} - \dot{\theta}_{l,i}),
  \qquad i \in \{l,r\}.
  \label{eq:leg-swing-law}
\end{equation}
其中，$\theta_{d,i}$ 为局部腿摆参考角。对于对称站立和直线运动工况，通常取 $\theta_{d,l} = \theta_{d,r}$；当机器人执行越障、抬腿或地形适应动作时，则可在该通道叠加动作规划器给出的局部摆腿参考。

因此，左右腿的任务空间名义控制量可写为
\begin{equation}
  \boldsymbol{F}_{v,i}^{\ast}
  =
  \begin{bmatrix}
    F_{l,i}^{\ast} \\
    T_{\theta,i}^{\ast}
  \end{bmatrix},
  \qquad i \in \{l,r\}.
  \label{eq:task-space-input}
\end{equation}
由此可见，LQR 和 VMC 在腿摆通道中并非彼此独立，而是以前者给出全局稳定所需的主导趋势，后者在任务空间内补充局部姿态调节与阻尼修正。这正是本文混合控制结构区别于单一 LQR 或单一 VMC 的关键之处。

\subsection{任务空间到关节空间的力矩映射}

根据第三章推导得到的虚拟腿雅可比矩阵 $\boldsymbol{J}_{v,i}$，由虚功原理可将任务空间控制量映射到实际关节空间：
\begin{equation}
  \boldsymbol{\tau}_{i}^{\ast}
  =
  \boldsymbol{J}_{v,i}^{\mathsf{T}}\boldsymbol{F}_{v,i}^{\ast},
  \qquad i \in \{l,r\}.
  \label{eq:leg-joint-torque}
\end{equation}
其中，$\boldsymbol{\tau}_{i}^{\ast}$ 为第 $i$ 条腿对应主动关节的驱动力矩向量。式 \eqref{eq:leg-joint-torque} 将“任务空间中的支撑与摆动控制目标”转换为“关节空间中的可执行力矩命令”，使闭环五连杆机构仍可在虚拟腿描述下进行直观控制。因此，本文并不在第四章重复推导闭环机构运动学细节，而是直接调用第三章建立的映射关系，以减少章节间重复。

\section{滚转稳定与转向辅助控制}

\subsection{滚转补偿需求分析}

第三章建立的主动力学模型主要针对矢状面内的前进、腿摆和俯仰运动，而实际样机在上下坡、单边桥、横向扰动和转向过程中还会出现明显的侧向滚转效应。尤其在高速转向时，向心力会使左右腿的实际支撑状态发生变化，若推力前馈与腿长控制仍按水平地面条件工作，容易出现机体向外侧倾斜、腿长失衡以及转向稳定性下降等问题。参考用户提供的《翻滚角补偿》资料，本文将翻滚角补偿理解为与侧倾相关的局部姿态修正问题，并采用基于几何关系的腿长差补偿方法，将滚转角转化为左右腿期望腿长差，从而在不显著增加计算量的前提下提升机器人在侧向不平地面和转向工况下的稳定性。

\subsection{基于几何关系的腿长差补偿方法}

参考 PDF 中对单边桥工况的几何抽象，可将当前机体滚转角视为机器人相对于局部支撑平面的姿态偏差。设左右腿当前腿长分别为 $l_l$ 和 $l_r$，半轮距为 $b$，滚转角为 $\gamma$，由几何关系可构造等效坡角 $\delta_{\mathrm{roll}}$。在本文符号体系下，其正切形式写为
\begin{equation}
  \tan \delta_{\mathrm{roll}}
  =
  \frac{
    (l_r-l_l)\cos\gamma + 2b\sin\gamma
  }{
    (l_l-l_r)\sin\gamma + 2b\cos\gamma
  }.
  \label{eq:roll-delta}
\end{equation}

进一步可根据右腿几何关系求得机体中心相对局部支撑平面的等效高度
\begin{equation}
  h
  =
  l_r\cos\gamma + b\sin\gamma.
  \label{eq:roll-body-height}
\end{equation}
于是，在该等效坡面上保持机体水平时，左右腿的期望腿长可表示为
\begin{equation}
  l_{d,l}^{\mathrm{roll}} = h,
  \qquad
  l_{d,r}^{\mathrm{roll}} = h - 2b\tan \delta_{\mathrm{roll}}.
  \label{eq:roll-leg-target}
\end{equation}
因此，由滚转角引起的期望腿长差为
\begin{equation}
  \Delta l_{\mathrm{roll}}
  =
  l_{d,l}^{\mathrm{roll}} - l_{d,r}^{\mathrm{roll}}
  =
  2b\tan \delta_{\mathrm{roll}}.
  \label{eq:roll-leg-diff}
\end{equation}

式 \eqref{eq:roll-leg-diff} 给出了 PDF 方法的核心结果，即先根据当前滚转角和左右腿实际几何关系计算等效坡角，再将其转化为左右腿期望腿长差。考虑到本文腿长通道中原本已经存在基准腿长控制，为避免直接替换原控制律而引起突变，本文将该腿长差的一半以相反符号叠加到左右腿基准腿长上，即
\begin{equation}
  l_{d,l} = l_d + \frac{1}{2}\Delta l_{\mathrm{roll}},
  \qquad
  l_{d,r} = l_d - \frac{1}{2}\Delta l_{\mathrm{roll}},
  \label{eq:roll-leg-superimpose}
\end{equation}
其中，$l_d$ 为对称支撑工况下的公共基准腿长。随后将 $l_{d,l}$ 和 $l_{d,r}$ 代入式 \eqref{eq:leg-force-law} 对应的左右腿腿长控制器，即可得到滚转补偿后的腿长控制量。

与前述 LQR 和 VMC 控制结构相比，该补偿方法不再通过支撑力差动直接构造恢复力矩，而是通过调整左右腿期望长度来重构局部支撑几何关系。这种做法具有两个优点：一是几何意义直观，便于解释单边桥和侧向地形适应中的姿态修正过程；二是计算量低，仅依赖滚转角、左右腿长和半轮距等基础状态量，适合嵌入式实时实现。对于转向工况中由推力变化引起的附加侧倾，式 \eqref{eq:roll-leg-superimpose} 也可作为腿长通道的在线修正项，与上层速度控制和执行层约束处理共同作用，抑制机体外倾趋势。

\section{基于轻量级 QP 的执行层约束处理}

\subsection{名义控制量构造}

经由 LQR、VMC 和滚转补偿三部分计算后，可得到执行层的名义控制量。为便于统一处理，定义执行层名义控制向量为
\begin{equation}
  \boldsymbol{z}_{\mathrm{nom}}
  =
  \begin{bmatrix}
    T_{lw,l}^{\ast} &
    T_{lw,r}^{\ast} &
    F_{l,l}^{\ast} &
    F_{l,r}^{\ast} &
    T_{\theta,l}^{\ast} &
    T_{\theta,r}^{\ast}
  \end{bmatrix}^{\mathsf{T}}.
  \label{eq:nominal-control-vector}
\end{equation}

其中，前两个分量为轮系名义驱动力矩，后四个分量为左右腿在任务空间中的轴向力和摆动转矩。式 \eqref{eq:nominal-control-vector} 反映了上层控制器希望执行器实现的“理想控制量”，但在实际样机上，这些名义量还需满足电机力矩上限、支撑力合理范围以及控制指令变化速率等工程约束。因此，本文不直接将其下发给驱动器，而是在执行层增加一个小规模 QP 进行投影修正。

\subsection{约束条件建立}

设执行层优化变量为
\begin{equation}
  \boldsymbol{z}
  =
  \begin{bmatrix}
    T_{lw,l} &
    T_{lw,r} &
    F_{l,l} &
    F_{l,r} &
    T_{\theta,l} &
    T_{\theta,r}
  \end{bmatrix}^{\mathsf{T}},
  \label{eq:qp-variable}
\end{equation}
则其需满足以下约束条件：
\begin{equation}
  \boldsymbol{z}_{\min} \le \boldsymbol{z} \le \boldsymbol{z}_{\max},
  \label{eq:qp-bound}
\end{equation}
\begin{equation}
  -\Delta \boldsymbol{z}_{\max}
  \le
  \boldsymbol{z}(k) - \boldsymbol{z}(k-1)
  \le
  \Delta \boldsymbol{z}_{\max},
  \label{eq:qp-rate}
\end{equation}
其中，式 \eqref{eq:qp-bound} 用于描述轮电机力矩、腿部任务空间输出的幅值限制，式 \eqref{eq:qp-rate} 用于约束相邻控制周期内的指令变化量，以减小突变带来的执行器冲击和机构振荡。必要时，还可根据支撑工况对 $F_{l,l}$ 和 $F_{l,r}$ 引入非负约束或上下界约束，以保证支撑力分配的合理性。

\subsection{QP 优化目标与输出指令生成}

为了在满足上述工程约束的同时尽量保持上层控制器的控制意图，本文将 QP 的目标函数设置为“最小化实际控制量与名义控制量之间的偏差”，即
\begin{equation}
  \min_{\boldsymbol{z}}
  \quad
  \frac{1}{2}
  \left(
    \boldsymbol{z} - \boldsymbol{z}_{\mathrm{nom}}
  \right)^{\mathsf{T}}
  \boldsymbol{W}
  \left(
    \boldsymbol{z} - \boldsymbol{z}_{\mathrm{nom}}
  \right),
  \label{eq:qp-cost}
\end{equation}
\begin{equation}
  \text{s.t.}\quad
  \eqref{eq:qp-bound},\ \eqref{eq:qp-rate}.
  \label{eq:qp-problem}
\end{equation}
其中，$\boldsymbol{W}$ 为加权矩阵，用于反映不同通道控制偏差的重要程度。由于该优化问题仅用于执行层约束投影，变量维度较小、约束形式简单，可在每个控制周期内快速完成求解，因此仍属于轻量级在线优化。

获得最优输出 $\boldsymbol{z}^{\ast}$ 后，可提取左右腿最终任务空间控制量
\begin{equation}
  \boldsymbol{F}_{v,i}^{\mathrm{qp}}
  =
  \begin{bmatrix}
    F_{l,i}^{\mathrm{qp}} \\
    T_{\theta,i}^{\mathrm{qp}}
  \end{bmatrix},
  \qquad i \in \{l,r\},
  \label{eq:qp-task-space}
\end{equation}
再通过式 \eqref{eq:leg-joint-torque} 将其映射为关节力矩命令。需要强调的是，QP 在本文中并不承担全身控制或轨迹优化功能，而仅用于执行层的“微调与约束投影”。这样的安排既兑现了绪论中“引入轻量级 QP”的设计承诺，又避免了将控制系统演化为高复杂度的统一优化框架。

\section{控制系统实现与工作流程}

\subsection{传感器组成与状态估计}

为支撑上述分层控制策略的在线运行，样机控制系统配置了轮组编码器、腿部关节编码器以及惯性测量单元等基础传感器。轮组编码器用于获取左右轮转角及其变化率，进而估计前进位移 $s$ 和前进速度 $\dot{s}$；腿部关节编码器结合第三章建立的机构运动学关系，可实时解算左右腿的虚拟腿长 $l_i$、虚拟腿摆角 $\theta_{l,i}$ 及其导数；惯性测量单元用于获取机体俯仰角、滚转角及对应角速度，为主平衡控制器和滚转补偿器提供姿态反馈信息。

在状态估计层中，本文采用“编码器运动学解算 + 惯性姿态测量”的组合方式构建控制器状态。其中，机体俯仰角 $\theta_b$、滚转角 $\gamma$ 及其角速度主要由惯性测量单元提供；轮系前进位移和速度由左右轮编码器解算；腿长与腿摆状态则由关节角度结合五连杆机构几何关系得到。这样既避免了依赖外部定位系统，也降低了估计器本身的实现复杂度，符合本文样机平台强调实时性和工程可部署性的设计要求。

\subsection{控制流程与模块通信}

综合前述各层控制器，本文控制系统在每个控制周期内按如下流程运行：
\begin{enumerate}
  \item 采集轮组编码器、腿部关节编码器和惯性测量单元数据；
  \item 完成前进位移、机体姿态、腿长和腿摆角等状态估计；
  \item 将估计状态输入 LQR 主控制器，求得轮系名义力矩和腿摆公共调节量；
  \item 将主控制器输出与腿部局部参考输入 VMC，生成腿长支撑力与腿摆调节量；
  \item 根据滚转角和滚转角速度计算差动支撑力补偿，并与名义任务空间输出融合；
  \item 在执行层利用 QP 对名义控制量进行约束投影，再完成任务空间到关节空间的力矩映射并下发驱动器。
\end{enumerate}

从信息流角度看，LQR、VMC 和滚转补偿器之间并非并列独立关系，而是“主控制生成趋势、局部控制补充行为、执行层保证可实现性”的串联协作关系。该工作流程能够在控制逻辑上保持模块化，也便于后续在某一层单独调参，而不必整体重构控制器。

\subsection{与第五章实验验证的接口说明}

本章完成的是控制方法和实现流程的设计，第五章则将在此基础上对仿真与样机实验结果进行验证。具体而言，第五章将围绕原地平衡、速度跟踪、抗扰恢复、上下坡与越障、转向与滚转稳定等典型工况，对本章所提出的分层控制系统进行性能评估。相关控制参数、实验条件和结果指标统一放在第五章给出，以保证第四章聚焦于“方法设计与实现逻辑”，第五章聚焦于“结果验证与性能分析”，从而使全文结构更加清晰。

\section{本章小结}

本章围绕双轮足机器人控制系统的实际需求，提出了一种面向嵌入式实时实现的分层轻量级混合控制方案。首先，从控制目标和工程约束出发，说明了采用“LQR 主平衡 + VMC 任务空间调节 + 滚转补偿 + 轻量级 QP 执行层投影”这一分层架构的原因；随后，基于第三章的建模结果构建了主平衡控制器所需的线性状态空间模型，并设计了 LQR 反馈律；在此基础上，通过 VMC 分别完成腿长支撑与腿摆调节控制，并利用滚转辅助控制实现左右支撑力差动分配；最后，在执行层引入小规模 QP 处理力矩限幅与输出平滑等实际约束，并给出了控制系统的状态估计与在线工作流程。上述内容共同构成了本文后续仿真与实验验证所依赖的控制系统实现基础。
